%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment LaTeX Template Version 1.0 (5/5/12)
% This template has been downloaded from: http://www.LaTeXTemplates.com
% Original author:  Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
% License: CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

% ---- Entrada y salida de texto -----

\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage[utf8]{inputenc}

% ---- Idioma --------

\usepackage[spanish, es-tabla]{babel} % Selecciona el español para palabras introducidas automáticamente, p.ej. "septiembre" en la fecha y especifica que se use la palabra Tabla en vez de Cuadro

% ---- Otros paquetes ----

% Hipervínculos
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{graphics,graphicx, float, url} %para incluir imágenes y colocarlas
% \usepackage{ulem}

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TÍTULO Y DATOS DEL ALUMNO
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{{\bf Ingeniería de Servidores (2015-2016)} \\ Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas \\ Universidad de Granada} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Memoria Práctica 3 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Óscar Bermúdez Garrido\\ \href{http://www.github.com/oxcar103}{@oxcar103}} % Nombre y apellidos

\date{\normalsize\today} % Incluye la fecha actual

%----------------------------------------------------------------------------------------
% DOCUMENTO
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle % Muestra el Título
\newpage %inserta un salto de página
\tableofcontents % para generar el índice de contenidos
\listoffigures

\begin{enumerate}
	\section{Monitorización de Sistemas Linux}
	\subsection{Conociendo el subsistema de archivos}
		\item 
		\begin{enumerate}
			\item ¿Qué archivo le permite ver qué programas se han instalado con el gestor de paquetes?
			
			La ubicación de estos archivos depende, como es lógico, del gestor de paquetes. Basándome
			en la sección de ficheros de los respectivos manuales de dichos gestores(\textit{apt}
			\cite{man_apt-get} en Ubuntu y \textit{yum}\cite{man_yum} en CentOS), los registros de los
			paquetes instalados serían:
			\begin{itemize}
				\item \verb|/var/cache/apt/archives| para \textit{apt-get}
				\item \verb|/var/cache/yum| para \textit{yum}.
			\end{itemize}
			
			Inspeccionando el directorio \verb|/var/log|, también descubrí otros ficheros que guardan
			registros sobre los paquetes instalados:
			\begin{itemize}
				\item En \textit{apt} se usa \verb|/var/log/apt/history.log| para los paquetes y
				\verb|/var/log/apt/terms.log| para los comandos de configuración.
				\item En \textit{yum}, todo  se almacena en \verb|/var/log/yum.log|
			\end{itemize}
			
			\item ¿Qué significan las terminaciones .1.gz o .2.gz de los archivos en ese directorio?
		\end{enumerate}
		
	\subsubsection{Volviendo con el RAID1}
		\item \textbf{Opcional:} Indique qué comandos ha utilizado para realizarlo así como capturas
		de pantalla del proceso de reconstrucción del RAID.
		
	\subsection{Programación de tareas con \textit{cron}}
		\item ¿Qué archivo ha de modificar para programar una tarea? Escriba la línea necesaria para
		ejecutar una vez al día una copia del directorio \verb|~|/codigo a \verb|~|/seguridad/
		\$fecha donde \$fecha es la fecha actual (puede usar el comando \textit{date}).
		
	\subsection{Analizando qué ocurre en el \textit{kernel} con \textit{dmesg}}
		\item Pruebe a ejecutar el comando, conectar un dispositivo USB y vuelva a ejecutar el
		comando. Copie y pegue la salida del comando (considere usar \textit{dmesg | tail}). Comente
		qué observa en la información mostrada.
		
	\subsection{Monitor General \textit{gnome-system-monitor}}
	\section{Monitorizando Windows: \textit{perfmon}}
		\item Ejecute el monitor de $"$System Performance$"$ y muestre el resultado. Incluya capturas
		de pantalla comentando la información que aparece.
		
		\item Cree un recopilador de datos definido por el usuario (modo avanzado) que incluya tanto
		el contador de rendimiento como los datos de seguimiento:
		\begin{itemize}
			\item Todos los referentes al procesador, al proceso y al servicio web.
			\item Intervalo de muestra 15 segundos
			\item Almacene el resultado en el directorio Escritorio$\backslash$logs
		\end{itemize}
		Incluya las capturas de pantalla de cada paso.
		
	\section{Monitorizando el hardware}
		\item instale alguno de los monitores comentados arriba en su máquina y pruebe a ejecutarlos
		(tenga en cuenta que si lo hace en la máquina virtual, los resultados pueden no ser
		realistas). Alternativamente, busque otros monitores para hardware comerciales o de código
		abierto para Windows y Linux.
		
	\section{Otros monitores del sistema}
	\subsection{Munin}
		\item Visite la web del proyecto y acceda a la demo que proporcionan
		(\url{http://demo.munin-monitoring.org/}) donde se muestra cómo monitorizan un servidor.
		Monitorice varios parámetros y haga capturas de pantalla de lo que está mostrando comentando
		qué observa.
	\subsection{Nagios}
		\item \textbf{Opcional:} Instale Nagios en su sistema (el que prefiera) documentando el
		proceso y muestre el resultado de la monitorización de su sistema comentando qué aparece.
		
	\subsection{Ganglia}
		\item Haga lo mismo que con Munin.
		
	\subsection{Zabbix}
		\item \textbf{Opcional:} Prueba a instalar este monitor en alguno de sus tres sistemas.
		Realice capturas de pantalla del proceso de instalación y comente capturas de pantalla
		del programa en ejecución.
		
	\subsection{Cacti}
		\item \textbf{Opcional:} Pruebe a instalar este monitor en alguno de sus tres sistemas.
		Realice capturas de pantalla del proceso de instalación y comente capturas de pantalla
		del programa en ejecución.
		
	\subsection{Awstat}
		\item \textbf{Opcional:} Instale el monitor y muestre y comente algunas capturas de pantalla.
		
	\subsection{Monitorizando un servicio (o ejecución de un programa)}
		\item Escriba un breve resumen sobre alguno de los artículos donde se muestra el uso de
		\textit{strace}, o busque otro programa similar y coméntelo.
		
	\section{Profiling}
	\subsection{Ejecución de programas}
	\subsubsection{\textit{Gproof} y \textit{valgrind}}
		\item \textbf{Opcional:} Desarrolle una página en C o C++ y analice su comportamiento usando
		\textit{valgrind}. Visite \url{http://www.cs.tut.fi/~jkorpela/forms/cgic.html} para ver un
		ejemplo sencillo de una página web generada por un programa escrito en C.
		
	\subsubsection{PHP}
		\item \textbf{Opcional:} Desarrolle un script en PHP y analice su ejecución con alguno (o
		los dos) \textit{profilers}.
		
	\subsubsection{Python}
		\item \textbf{Opcional:} Escriba un script en python y analice su comportamiento usando el
		\textit{profiler} presentado.
		
	\subsubsection{PowerShell}
		\item \textbf{Opcional:} Escriba un script en PowerShell y analice su comportamiento
		usando el \textit{profiler} presentado.
		
	\subsection{Bases de Datos}
	\subsubsection{MySQL}
		\item Acceda a la consola mysql (o a través de phpMyAdmin) y muestre el resultado de mostrar
		el $"$profile$"$ de una consulta (la creación de la BD y la consulta la puede hacer libremente).
		
	\subsubsection{MongoDB}
		\item \textbf{Opcional:} Al igual que ha realizado el $"$profiling$"$ con MySQL, realice lo
		mismo con MongoDB y compare los resultados (use la misma información y la misma consulta, hay
		traductores de consultas SQL a Mongo).
		
\end{enumerate}

\newpage
\section{Referencias}
\input{Bibliografia.tex}

\end{document}